英國實在是有一些頭銜感覺像被下了咒語，比如薩塞克斯公爵(哈利)

作者：謝金魚

#史泡泡 最近哈利梅根的事又把古老的英國王室炸了個底翻天，美國人普遍力挺、英國人炮聲隆隆，而我等在旁邊看人家吃麵在喊燒的亞洲人則大概有八成覺得王室娶了逆媳（超有趣）。

不過我自己覺得啊，英國實在是有一些頭銜感覺像被下了咒語，比如薩塞克斯公爵（Duke of Sussex），似乎就注定要為門不當戶不對的婚姻奮鬥到底。

上一位薩塞克斯公爵是維多利亞女王的六叔，他們這一輩的男性都是浪蕩子，喜歡到處趴趴走，六叔遇上了第一位妻子、蘇格蘭的貴族小姐，這兩人的名字都叫奧古斯塔（只是一個是男性版一個是女性版），六叔竟然就帶著這位小姐跑去了羅馬，1793年的四月，在飯店裡自己結了婚，算私奔了，生米煮成鍋巴飯後，經過了八個月，兩人才又回到倫敦，在十二月再結了一次公開的婚。

問題是，當時已經通過了王室婚姻法，這條法令規定，喬治二世的子女以降的王室直系，都必須有君主同意才能結婚，沒有同意的一律不承認。因此，這次的婚姻也就不能成立。

為什麼六叔不去徵求君主（當時是他老爸）同意呢？看一下他兄弟姊妹的婚配紀錄就知道了，全部都是嫁娶歐陸的大小王室，如果他想要一個能得到君主同意的婚姻，肯定也得是哪家的公主。換言之，雖然奧古斯塔小姐也是個蘇格蘭的伯爵千金，但在王室眼中，實在是差得太多了。

在後來的歲月中，六叔一直試圖想得到家族許可，但始終沒有如願，兩人生了兩個孩子，但因為婚姻沒有得到認可，這兩個孩子也被當成私生子，沒有辦法繼承薩賽克斯公爵的爵位。這段不被承認的婚姻持續了多年，兩人最終在1801年分手，皇室給了奧古斯塔一筆為數不小的津貼，讓她可以撫養孩子。

後來的六叔當然還有情婦，但直到奧古斯塔於1830去世後，才再娶了下一位妻子。此時的六叔已經50好幾，反正老子就是抵死不娶公主、我就爛，他的哥哥們也不能拿他怎樣，於是，他在1831年又與另一位爵士的寡婦賽西莉亞夫人再婚，兩個人都已經是壯年，這段婚姻一直持續到六叔69歲去世，我相信這真的是真愛。

當然，這段婚姻也一樣不會得到君主的允許，這事就一路拖到維多利亞女王繼位，由於婚姻不被承認、賽西莉亞當然不能得到皇家頭銜與公爵夫人的稱號，因此，在宮廷或社交場合永遠不能跟她的丈夫比肩而行。

在六叔去世前三年，或許是當姪女的理解了叔叔的浪漫，也或許是六叔多年的抗爭終於有了結果，維多利亞女王繞過了皇室的典章，單獨創了一個「因佛內斯公爵夫人」的位號賜給賽西莉亞，這個封號來自於六叔的另一個頭銜：因佛內斯伯爵，這個地名在蘇格蘭，蘇格蘭的封爵的彈性比較大，而且因為沒有出現過因佛內斯公爵，所以由女王自行創立一個位號是可行的。

總之，在這迂迴的典章制度縫隙中，終究找出了一條讓六叔跟六嬸可以一起在宮廷中活動的路，雖然，六叔在三年後就去世了，但六嬸又活了三十幾年，直到89歲壽終正寢。

接下來的下一位薩賽克斯公爵，就是哈利，而哈利從未婚時就一路風風雨雨，到現在又似乎重演了他老爸、他姨婆、他伯公祖、他曾N代六叔公的老路，要如何在王室規範與個人自由中找到一條雙方都能接受的路，我總覺得心急不得。

＊photo credit: WIKI用圖